+++
title = '4.1 软件架构设计[Main]'
date = 2024-03-07T15:00:59+08:00
weight = 7
+++

```mermaid
mindmap
  root((软件架构设计))
    1.软件架构概念
    2.软件架构风格
        2.1 数据流风格
        2.2 调用/返回风格
        2.3 独立构件风格
        2.4 虚拟机风格
        2.5 仓库风格
        2.6 过程控制架构
        2.7 C2风格
    3.基于架构的开发方法ABSD
    4.软件架构评估
    5.特定领域软件架构
    6.构件与中间件技术
    7.软件产品线
```

### 软件架构概念
1. 架构的本质
2. 架构的作用
3. 架构所处的位置
    - 软件架构=软件体系结构
    - 架构设计就是需求分配，即将满足需求的职责分配到组件上。
4. 架构发展历程
    - 无架构阶段-汇编语言
    - 萌芽阶段-程序结构设计
    - 初级阶段-统一建模语言
    - 高级阶段-4+1视图
      > ![mvc](../../../images/content/ruankao/4+1.png)
      1. 逻辑视图：关注系统的功能性需求；描述系统的功能如何呗软件的各个模块和组件实现，通常使用类图，包图表示；逻辑视图帮助开发者理解系统的业务功能和各部分之间的关系。
      2. 开发视图，也称实现视图，描述了软件模块的组织与管理
      3. 进程视图，描述系统的动态方面，如并发和同步机制，关注系统如何运行，使用活动图或者顺序图来表示。
      4. 物理视图，描述软件不尖如何映射到硬件上，常用部署图来表示。
      5. 场景，用来展示系统的具体用例或者用户故事，通过用例图和序列图来描述用户如何与系统交互。
5. 架构描述语言ADL
    - 是一种形式化语言
    - 有三个基本元素
      1. 构件： 计算或数据存储单元
      2. 连接件： 用于构件之间交互建模的体系结构构造块及其支配只写交互的规则
      3. 架构配置：描述体系结构的构件与连接件的连接图。


### 软件架构风格
![mvc](../../../images/content/ruankao/software_architecture_style.png)

1. 数据流风格
    * 1.1 批处理：大量整体数据、无需用户交互
    * 1.2 管道过滤器：流式数据、弱用户交互
2. 调用/返回风格
    * 2.1 主程序/子程序：面向过程
    * 2.2 面向对象：对象方法的调用
    * 2.3 分层架构：层与层之间的方法调用，可扩展性好，对层次结构抽象要求高
3. 独立构件风格
    * 3.1 进程通信：
    * 3.2 隐式调用：
    ![mvc](../../../images/content/ruankao/independent_artifact_vs_invoke_and_response.png)
4. 虚拟机风格
    * 4.1 解释器：
    * 4.2 规则系统
    > ![mvc](../../../images/content/ruankao/virtual_machine_style.png)
5. 仓库风格
    > ![mvc](../../../images/content/ruankao/warehouse_style.png)
6. 过程控制架构
    > 适合嵌入式系统，用于解决简单闭环控制问题
7. C2风格



### [基于架构的开发方法ABSD](https://aaronyang2333.gitlab.io/docs/runkao/notes/information_system/index.html)
参考 信息系统-信息系统开发方法-其他方法-基于架构的开发方法ABSD


### 软件建构评估
1. 软件质量属性
    > asdasdas 
    1. 性能
    2. 可靠性
    3. 可用性：系统能够正常运行的时间比例
    4. 安全性：系统在向合法用户提供服务的同时能够阻止非授权用户使用的企图或者拒绝服务的能力
        * 4.1. 机密性
        * 4.2. 完整性
        * 4.3. 不可否认性
        * 4.4. 可控性
    5. 可修改性：能够快速地以较高的性价比对系统进行变更的能力
    6. 功能性
    7. 可变性
    8. 互操作性
    

2. 敏感点权衡点风险点与非风险点
![mvc](../../../images/content/ruankao/risk_point.png)
3. 架构评估方法
    > asdasdsad
    1. 场景评估方法
    2. 基于场景的评估方法
        * 2.1 软件架构分析法SAAM：最初关注可修改性，后扩充到可移植性、可扩展性等
        > ![mvc](../../../images/content/ruankao/SAAM.png)
        * 2.2 架构权衡分析法ATAM：从SAAM发展而来，主要针对：性能、实用性、安全性和可修改性
        > ![mvc](../../../images/content/ruankao/ATAM.png)
        * 2.3 成本效益分析法CBAM: 在ATAM基础上建立的，软件的“经济”模型


